川普退出《中程導彈條約》，這將會是中國的另一個夢魘

川普退出《中程導彈條約》，這將會是中國的另一個夢魘

文：Nathan Levine《國家利益》（美國亞洲協會政策中心〔Asia Society Policy Institute〕美中關係研究員，他同時任職於哈佛大學貝爾弗科學與國際事務研究中心〔Belfer Center for Science and International Affairs〕）
譯：觀念座標

10月20日，美國表示將退出1987年簽署的《中程導彈條約》（INF，Intermediate－Range Nuclear Forces Treaty）。總統川普（Donald Trump）說：這是因為俄羅斯「已經違反該條約很多年了」，「我們不能允許他們在自由違反導彈條約的同時，我們卻被（該條約）拘束。」

雖然美國譴責莫斯科多次違反條約（聲稱俄羅斯早在2008年，就開始測試條約所禁止的巡弋飛彈），但美國真正退出條約的原因既不是俄羅斯，也不是核武。在目前的新戰略競爭世局，美國此舉是針對中國在亞太對它的挑戰。

《中程導彈條約》禁止發展、部署射程500至5500公里的地對空與巡弋飛彈（不管有沒有攜帶核子彈頭），由於中國從未簽署該條約，所以完全不受約束地建造大量沒有裝備核武的反介入、區域拒止（anti-access/area-denial，A2/AD）武器，像是號稱「航母殺手」的DF－21反艦彈道飛彈（射程1500公里）。而美國卻受到《中程導彈條約》的限制，不能部署這類的武器。

現在，西太平洋越來越不平靜、也越來越不友善，在控制這個區域海空「射程戰爭」的競賽中，美國因這個條約而被「綁手綁腳」。一旦短兵相接，美國的海軍部隊只能仰賴更先前發展的海對空射擊系統——例如對地攻擊的戰斧巡弋飛彈、航空母艦上的空襲能力（但比較暴露在敵方攻擊之下）——去攻擊可以隱藏部署在中國內陸的反介入、區域拒止等致命武器。

（對美國來說）這是一個重要的問題，前中情局的資深中國分析專家克里斯多福・強生（Christopher Johnson）最近告訴《經濟學人》雜誌：「任何空戰的前幾天，我們有絕對優勢」，但是「再來，我們就必須要移師日本，無法支撐足夠的架次對中國進行更深入的攻擊。」如果不能打擊部署在中國內陸的反艦彈道飛彈，在中國沿海支持軍事任務的美國航空母艦，就會面臨危脅，（對美國來說）這是不能被接受的。

美國撤出《中程導彈協議》會使這個局面反轉，這將會是中國的夢魘。

新的美國非核武（中程飛彈）系統，大概會從地對空版本的戰斧巡弋飛彈開始發展，逐漸擴充到包含類似DF－21、DF－26之類的彈道飛彈，這些地對空飛彈，很可能會部署在不會被擊沉、且在（交戰）區域之外的地點，像是日本、關島、菲律賓南部、甚至澳大利亞北部。

華府的國防專家，一直主張改變美軍在西太平洋的戰略，這些武器的部署，將會成為新戰略的基石：美國可以透過部署反介入、區域拒止武器，把「第一島鏈」內的海域鎖死（譯註：第一島鏈指西太平洋北起日本群島、琉球群島，中接台灣，南至菲律賓）。據學者麥克・斯旺（Michael Swaine）以及一些專家的說法，一旦開戰，這將使中國沿岸海域變成「無人之地」。這正是安德魯・柯平涅夫（Andrew Krepinevich）所說的「群島防禦」（Archipelagic Defense）——可以在美國海軍艦隊不受威脅之下，阻擋並限制中國的武力進犯。這項策略不依賴昂貴的航母戰鬥群來控制海面，可以大幅減低財力損失與傷亡。

對這樣的發展，中國的戰略專家已經擔憂很久了。因為，美國與其區域盟國將可阻止中國突破第一島鏈，中國將無法把海軍伸展到近海以外的地方。

當然，許多分析武力控制的專家很不滿意地警告：美國退出《中程導彈條約》會激起新一輪的「飛彈競賽」。俄羅斯政治人物艾力克斯・普施克夫（Aleksey Pushkov）說，（美國的）退出將是「世界體系與戰略穩定的重大打擊。」只不過，至少對美中關係來說，這反而有助於戰略上的穩定，有兩個主要原因：

第一，如果美國採取上述的「群島防禦」策略，在任何危機中，就不太需要從中國武器的攻擊射程範圍內，移走美國的重大戰略設施（譬如航空母艦）——損失這樣的設施，對美國是很大的災難（譬如，一艘航空母艦可駐紮6000名官兵），這樣的事一旦發生，任何美國領袖都會面臨極大的壓力立即將衝突大幅升級。因此，代價低、不用出兵的長程攻擊武器，反而可以減低衝突升級的可能性。

第二，（一旦發生軍事衝突）由於不需在中國近海出動大批美國軍艦，對美軍作戰領袖來說，透過攻擊中國飛彈設施來自我防衛的需要，就會大幅減低。這點很重要，因為凱特琳・塔瑪至（Caitlin Talmadge）在最近一期《外交政策》中解釋說，中國把核武與非核武飛彈混合在一起部署，美國若攻擊中國的非核武彈道飛彈，很難不同時攻擊到中國的戰略核武。她寫道：「面對這樣的威脅，中國領袖可能會趁他們還能使用核武的時候，動用核武。」這有可能增加核武戰爭的風險。

許多（西方）媒體對美國撤出《中程導彈條約》的報導，都聚焦在俄羅斯的反應、以及歐洲所面臨的挑戰，但是別被這樣的討論牽著鼻子走——這局棋真正的重點在亞洲。

this way sir

In trump we trust

侵

八國聯軍

中國外交部冇講過呢件事咁喎

蚑那又會係贏家

依家談判期間唔講咁多，遲下再口頭譴責

美國終於害怕了 中国或成最大贏家

咱們中國人不怕你們洋鬼子
咱們在習主席領導下必一統天下
建立大支那共榮圈

Btw普京又退出咗

佢地想唔提 淡化件事姐